+++
title = "Perforce best practices"
date = 2013-04-29T15:26:00Z
updated = 2013-04-29T15:26:46Z
tags = ["perforce", "version-control"]
aliases = [
    "/2013/04/perforce-best-practices.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-mCp7woHf4Iw/T8SrgxRv9XI/AAAAAAAADBA/KeaFEDz57is/s1600/p4.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-mCp7woHf4Iw/T8SrgxRv9XI/AAAAAAAADBA/KeaFEDz57is/s1600/p4.png" /></a></div>Po více jak dvou letech se končí moje soupoutničení s verzovacím systémem <a href="http://www.perforce.com/product/perforce">Perforce</a> (P4). Z počátku nebylo naše soužití zcela harmonické. Ale poté, co jsem přijal pravidla hry (které P4 nastavuje) jsem si tento systém oblíbil. A nyní bych se chtěl o své zkušenosti podělit.<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Počáteční rozčarování a zklidnění</h3>Srážka nepřipraveného vývojáře s P4 může být dost nepříjemná a frustrující. Vývojáři mají dost často rutinní zkušenost s SVN a podobnými nástroji. P4 má v některých aspektech jinou filozofii, která (z hlediska třeba SVN) nemusí být intuitivní. Když člověk nepochopí principy, které se za tím skrývají, může dopadnout podobně, jako evropský řidič v Anglii (Irsku, Austrálii, ...) - nadává, jak to "ty pitomý Angláni blbě vymysleli".<br /><br />Pokud se člověk rozhodne <i>ne</i>přijmout filozofii P4, tak může skončit jako někteří z mých kolegů, kteří pořád trousí hlášky o "debilním Perforsu". Holt rok je asi příliš krátká doba na to, naučit se to pořádně ;-)<br /><br />Mě zkušenost naučila číst (v) dokumentaci. Rád totiž dělám věci správně a (dobrá či dokonce kvalitní) dokumentace mi přijde jako efektivní způsob jak zjistit, jak věci fungují. A navíc si člověk zbytečně nepřenáší zlozvyky odjinud. Takže než s P4 bojovat, přijde mi lepší přijmout jeho pravidla hry. On se vám za to odvděčí a rozkvete vám pod rukama :-)<br /><br />Možná teď čekáte, že napíšu něco o té filozofii a o věcech, které jsou "jinak". Ale nenapíšu. Nechci se pouště do nějaké srovnávací studie, kterou by to asi skončilo. Prostě jen teď uvedu, jak P4 používám já.<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Typický lifecycle</h3>Následující lifecycle mi vykrystalizoval během těch dvou let používání a osvědčil se mi, jako účinný prostředek proti některým nástrahám P4.<br /><ol style="text-align: left;"><li><i>Check Out</i> (Ctrl+E) &nbsp;<img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-5jmgoa24lm8/UXz1KKCFz1I/AAAAAAAADiM/DBC4m5kXNj4/s1600/Check+Out.png" /> &nbsp;konkrétního projektu (nebo jeho části) do nového changelistu&nbsp;(Alt+N -&gt; Alt+C).</li><li>Editace zdrojových kódů.</li><li>Na changelistu, který chci komitovat: <i>Revert Unchanged Files</i> &nbsp;<img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-ZNTwjuqOtzQ/UXzubTxq-AI/AAAAAAAADh8/0uPez4flLGE/s1600/Revert+unchanged+files.png" />&nbsp;.</li><li>Na adresáři, který jsem původně checkoutoval: <i>Reconcile Offline Work</i>&nbsp;a přidat eventuální soubory do changelistu.</li><li>Kontrola souborů v changelistu. Pokud byly soubory modifikované, tak <i>Diff Against Have Revision</i>&nbsp;(Ctrl+D).</li><li><i>Submit</i>&nbsp;(Ctrl+S -&gt; Alt+S) &nbsp;<img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-IOl9cnzThMs/UXz2FLLXcpI/AAAAAAAADiY/xm_MXop3A7M/s1600/Submit.png" />&nbsp;.</li></ol>Z tohoto seznamu bych vypíchnul body 3 a 4. <i>Revert Unchanged Files</i>&nbsp;je důležitý, aby se nekomitovaly nezměněné soubory. <i>Reconcile Offline Work</i>&nbsp;zajistí přidání (<i>Mark for Add</i> &nbsp;<img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-yHJ-uKG9koQ/UXz3uaK4x7I/AAAAAAAADik/GpdessbpSdU/s1600/Mark+for+Add.png" /> ) nových souborů do changelistu.<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Changelisty</h3>Changelist je v P4 seskupením souborů, které chci komitovat. Já si vytvářím nový changelist pro každý kousek práce, typicky jedna položka v issue tracking systému. Novému changelistu pak nejčastěji dávám popis ve stylu: <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">&lt;issue ID&gt;; &lt;issue name&gt;, &lt;description&gt;.</span> Např.: <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">SWS-12; Gradle tutorial, Jetty initial implementation.</span><br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-mU1HacCD_Eg/UXz_qPfrlpI/AAAAAAAADi4/dfZZ8LnNSkc/s1600/Changelists.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-mU1HacCD_Eg/UXz_qPfrlpI/AAAAAAAADi4/dfZZ8LnNSkc/s1600/Changelists.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Pending Changelists</td></tr></tbody></table>Na záložku <i>Pending Chagelists</i>, která zobrazuje moje chagelisty, se přepnu klávesovou zkratkou Ctrl+1, nebo ikonou &nbsp;<img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-qCEn4wnbpj4/UX0B5VxfQEI/AAAAAAAADjI/mATG36bdNDw/s1600/Pending+Changelists.png" /> .<br /><br />P4 nabízí také tzv. default changelist, který ale používám pouze v jediném případě - pokud v changelistu potřebuju mít něco, co nechci komitovat a později to revertnu. Pokud bych to náhodou přesto potřeboval, vždy se to dá převést do jiného changelistu. Důvod, proč něco nekomitovat a mít to v changelistu je prostý - pokud si natáhnu do lokálního workspace nějakou revizi z depotu, P4 všechny soubory nastaví na read-only. A to může některým editorům vadit. Takže to šupnu do defaultu.<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Shelved Files</h3>Aneb soubory na poličce. Někdy mám něco rozpracovaného, ale nechci to ještě komitovat. Zároveň ale nechci, aby úpravy byly pouze u mne na lokálním počítači. Tak je přesunu z changelistu do poličky na serveru.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-slapvVPfV58/UX2EZbxqr6I/AAAAAAAADjY/m7HKV5Henyc/s1600/Shelved+files.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-slapvVPfV58/UX2EZbxqr6I/AAAAAAAADjY/m7HKV5Henyc/s1600/Shelved+files.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Shelved Files</td></tr></tbody></table><br /><h3 style="text-align: left;">Bookmarks</h3>Souborová struktura v rámci daného depotu může být velmi rozsáhlá (na aktuálním projektu je to přes 10 000 souborů). Proto jsem si oblíbil záložky (<i>Bookmarks</i>) s nastavenými klávesovými zkratkami.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-rJi9QQacmKE/UX2IgJRaK8I/AAAAAAAADjo/fjpUfYkOZHE/s1600/P4+Bookmarks.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-rJi9QQacmKE/UX2IgJRaK8I/AAAAAAAADjo/fjpUfYkOZHE/s1600/P4+Bookmarks.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Bookmarks</td></tr></tbody></table><br /><h3 style="text-align: left;">Klávesové zkratky</h3>P4 má výborného grafického klienta: <a href="http://www.perforce.com/product/components/perforce-visual-client">P4V</a>. A tak jako u každé grafiky, i zde se hodí (a efektivitě napomůžou) klávesové zkratky. Tyhle jsem si oblíbil:<br /><ul style="text-align: left;"><li><i>Get Latest Revision</i>: Ctrl+Shift+G</li><li><i>Check Out</i>: Ctrl+E</li><li><i>Submit</i>: Ctrl+S -&gt; Alt+S</li><li><i>Revert Files</i>: Ctrl+R</li><li><i>Diff Agains the Have Revision</i>: Ctrl+D</li><li><i>Next Diff</i>&nbsp;(P4Merge): Ctrl+2</li><li><i>Previous Diff</i>&nbsp;(P4Merge): Ctrl+1</li><li><i>Close</i>&nbsp;(P4Merge): Ctrl+W</li><li><i>Pending Changelists</i>: Ctrl+1</li><li><i>Submitted Changelists</i>: Ctrl+2</li><li>Skok na zazáložkovaný soubor/adresář: Ctrl+Shift+1 (až n)</li><li>Skok do file browseru z daného adresáře/souboru: Ctrl+Shift+S</li></ul>K dokonalé spokojenosti mi chybí absence dvou zkratek: <i>Revert Unchanged Files</i>&nbsp;a <i>Reconcile Offline Work</i>.<br /><br /><h3>Závěr</h3>Myslím, že dobrá znalost (aktuálně používaného) verzovacího systému patří ke ctnostem každého vývojáře. Za ty dva roky jsme se s P4 docela skamarádili a pokud bych ho někdy v budoucnu zase potkal, tak se rozhodně nebudu zlobit.<br /><br />A co vy, máte nějakou oblíbenou P4 vlastnost? Nebo vás naopak na něm něco rozčiluje? ;-)<br /><br /><h3 style="text-align: left;">Související články</h3><div style="text-align: left;"></div><ul style="text-align: left;"><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/06/perforce-instalace-serveru-p4d.html">Perforce, instalace serveru P4D</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/05/perforce-ignorovani-souboru-adresaru.html">Perforce, ignorování souborů a adresářů</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/06/perforce-ignorovani-souboru-adresaru-ve.html">Perforce, ignorování souborů a adresářů ve streamu</a></li></ul><br /><h3 style="text-align: left;">Externí odkazy</h3><div><ul style="text-align: left;"><li><a href="http://www.perforce.com/content/high-level-software-version-management-best-practices">Perforce: High-Level Software Version Management Best Practices</a></li></ul></div></div>
